#конвертер #маршрут #url 
У Django конвертери використовуються в маршрутах URL для захоплення значень з URL і передачі їх у вигляді аргументів до відповідних представлень (views). Конвертери визначаються у шляхах URL за допомогою синтаксису: `<converter:variable_name>`. Django поставляється з декількома вбудованими конвертерами, і також дозволяє створювати власні користувацькі конвертери.

### Вбудовані конвертери

1. **`str`**: 
    - Опис: Захоплює будь-який непорожній рядок, за винятком символу `/`.
    - Приклад: `<str:username>` захопить будь-який рядок, наприклад, `john_doe`.

2. **`int`**:
    - Опис: Захоплює будь-яке додатнє ціле число.
    - Приклад: `<int:page_number>` захопить значення `123`.

3. **`slug`**:
    - Опис: Захоплює будь-яку комбінацію букв, цифр, підкреслень або дефісів.
    - Приклад: `<slug:post_slug>` захопить значення `hello-world_123`.

4. **`uuid`**:
    - Опис: Захоплює універсальний унікальний ідентифікатор (UUID).
    - Приклад: `<uuid:item_id>` захопить значення `550e8400-e29b-41d4-a716-446655440000`.

5. **`path`**:
    - Опис: Захоплює будь-який рядок, включаючи символ `/`. Корисний для захоплення шляхів файлів.
    - Приклад: `<path:subpath>` захопить значення `some/path/to/file`.

### Приклади використання вбудованих конвертерів

```python
from django.urls import path
from . import views

urlpatterns = [
    path('user/<str:username>/', views.user_profile, name='user_profile'),
    path('page/<int:page_number>/', views.page_view, name='page_view'),
    path('post/<slug:post_slug>/', views.post_detail, name='post_detail'),
    path('item/<uuid:item_id>/', views.item_detail, name='item_detail'),
    path('files/<path:subpath>/', views.serve_file, name='serve_file'),
]
```

### Створення користувацьких конвертерів

Іноді вбудованих конвертерів недостатньо, і потрібно створити власний конвертер. Для цього необхідно:

1. Створити клас конвертера, який реалізує методи `to_python` та `to_url`.
2. Зареєструвати конвертер у системі URL.

#### Крок 1: Створення класу конвертера

```python
class FourDigitYearConverter:
    regex = '[0-9]{4}'  # Визначає регулярний вираз для захоплення чотиризначного року

    def to_python(self, value):
        return int(value)  # Преобразует значение из строки в целое число

    def to_url(self, value):
        return '%04d' % value  # Форматує значення у вигляді чотиризначного числа
```

#### Крок 2: Реєстрація конвертера

У файлі [[urls.py]] необхідно зареєструвати новий конвертер.

```python
from django.urls import register_converter, path
from . import views
from .converters import FourDigitYearConverter

register_converter(FourDigitYearConverter, 'yyyy')

urlpatterns = [
    path('year/<yyyy:year>/', views.year_archive, name='year_archive'),
]
```

### Переваги використання конвертерів

1. **Спрощення коду**: Конвертери дозволяють автоматично перетворювати значення з URL у потрібний тип даних, зменшуючи кількість додаткового коду у представленнях.
2. **Чітка структура URL**: Використання конвертерів робить маршрути URL більш читабельними та зрозумілими.
3. **Гнучкість**: Можливість створювати власні конвертери дозволяє адаптувати маршрутизацію під специфічні потреби проекту.

### Висновок

Конвертери в Django — це потужний інструмент для обробки та перетворення параметрів з URL. Використання вбудованих конвертерів значно спрощує створення маршрутів, а можливість створювати користувацькі конвертери надає додаткову гнучкість для реалізації специфічних вимог проекту.